# TFM_Ishikawa

Este repositorio busca recoger el trabajo desarrollado para la implementación de tres lenguajes específicos de dominio creados con el fin de adaptar Lavoisier al contexto de la Industria 4.0 a través de los diagramas de Ishikawa.  Lavoisier es un lenguaje específico de dominio desarrollado por el Grupo de Investigación en Ingeniería del Software y Tiempo Real (ISTR) que, con un alto nivel de abstracción, se encarga de crear datasets para análisis de datos a partir de modelos orientados a objetos. De esta forma, Lavoisier cumple el cometido que cumplen otros lenguajes específicos de dominio como SQL o librerías específicas como Pandas, ahorrando muchas de las complejidades que estos albergan. Con el fin de acercar este nuevo lenguajes a entornos de Industria 4.0, se decidió adaptar Lavoisier para que hiciera uso de diagramas de Ishikawa, un tipo de diagrama causa-efecto habitual en estos contextos. De este punto de partida surgieron los tres lenguajes que recoge estre repositorio:

  (1) Quality-Control Fishbone (QCF): un lenguaje para especificar diagramas de Ishikawa de manera textual.
  (2) Data-Oriented Fishbone (DOF): un lenguaje que enriquece los diagramas de Ishikawa con relaciones entre sus elementos y los elementos de un modelo de dominio.
  (3) Papin: un lenguaje para seleccionar los elementos de un DOF a incluir en un dataset determinado.

De esta forma, en este repositorio pueden encontrarse las implementaciones de estos tres lenguajes, desarrolladas haciendo uso de Xtext, la memoria del Trabajo de Fin de Máster en Ingeniería que tiene como objeto esto proyecto y, por último, los artefactos y resultados generados para la evaluación de los tres lenguajes.

En concreto, los artefactos y resultados generados para la evaluación de los lenguajes pueden encontrarse bajo la carpeta Evaluación. Carpeta que contiene a su vez dos carpetas en su interior: (1) Complejidad Accidental y (2) Expresividad. Por un lado, la primera contiene el archivo ecore con el modelo de dominio, el archivo SQL del mismo, un archivo Excel que incluye todas las métricas y una carpeta por cada escenario definido en la evaluación. Cada una de estas carpetas incluye los diferentes scripts con las consultas en todos los lenguajes mencionados en el trabajo (QCF, DOF, Papin, Lavoisier, Pandas y SQL). Por otro lado, la segunda incluye una carpeta por cada uno de los casos de estudio que intervinieron en la evaluación. Estas carpetas contienen el diagrama de Ishikawa del caso de estudio y el diagrama de clases del modelo de dominio de este.
